\section{Efektywne programowanie w języku Python - Scipy - macierze rzadkie.
Omów 3 rodzaje reprezentacji oraz jak z nich optymalnie korzystać.}

\subsection{Motywacja}

\textbf{Macierz rzadka} - macierz, w której większość elementów wynosi zero.
Przechowywanie macierzy rzadkich w formie tablic $n\times m$ jest nieoptymalnym rozwiązaniem.
Wiąże się bowiem z marnowaniem przestrzeni na przechowywanie licznych wartości zerio.

\subsection{Scipy}

Biblioteka SciPy Pythona ma wiele opcji do tworzenia, przechowywania i obsługi z rzadkimi macierzami.
Dostępnych jest 7 różnych typów macierzy nieliniowych.

\begin{enumerate}[itemsep=0pt,partopsep=0pt, parsep=0pt]
    \item bsr\_matrix: \textbf{B}lock \textbf{S}parse \textbf{R}ow matrix
    \item coo\_matrix: \textbf{COO}rdinate format matrix
    \item csc\_matrix: \textbf{C}ompressed \textbf{S}parse \textbf{C}olumn matrix
    \item csr\_matrix: \textbf{C}ompressed \textbf{S}parse \textbf{R}ow matrix
    \item dia\_matrix: Sparse matrix with \textbf{DIA}gonal storage
    \item dok\_matrix: \textbf{D}ictionary \textbf{O}f \textbf{K}eys based sparse matrix
    \item lil\_matrix: Row-based \textbf{LI}nked \textbf{L}ist sparse matrix.
\end{enumerate}

\textit{dok\_matrix} - dostęp do elementów w $O(1)$; wygodne do tworzenia macierzy (niemal "element po elemencie");
nieefektywne do obliczeń; efektywna konwersja do \textit{coo\_matrix}.


\textit{coo\_matrix} - wygodne do tworzenia macierzy (niemal "element po elemencie");
efektywna konwersja do i z \textit{csc\_matrix}, \textit{csr\_matrix}; brak cięcia (slicingu); brak arytmetyki.


\textit{csc\_matrix} (\textit{csr\_matrix}) - efektywne podczas obliczeń (mnożenia / odwracania);
ze względu na wykorzystywaną strukturę danych, bardziej efektywne cięcie (slicing) kolumn (wierszy),
ale wolne cięcie po wierszach; wolne modifikacje zmieniajace rzadkość.

%https://scipy-lectures.org/advanced/scipy_sparse/dok_matrix.html
%https://scipy-lectures.org/advanced/scipy_sparse/coo_matrix.html
%https://scipy-lectures.org/advanced/scipy_sparse/csc_matrix.html
%https://scipy-lectures.org/advanced/scipy_sparse/csr_matrix.html